\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% Deutsche Sprache
\usepackage{ngerman}

% Verschiebt \sections auf die naechste seite falls sie zu tief sind. Muss vor
% hyperref kommen.
\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}

% Schicke Schrift
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tikz}

% schmaler rand
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,tmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}

\setlength\parskip{\smallskipamount}
\setlength\parindent{0pt}
\tolerance=900

% Vokabelliste erzeugen
\usepackage{index}
\newindex{default}{idx}{ind}{Vokabeln}

% links
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}

\definecolor{rltred}{rgb}{0.75,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.75}

\hypersetup{
  pdftitle={Algebraische Geometrie II Prof. Herrlich},
  pdfsubject={Algebraische Geometrie II},
  pdfkeywords={Algebraische Geometrie Herrlich},
  pdfproducer={pdfLaTeX},
  pdfpagemode={UseOutlines},
  colorlinks=true,
  bookmarksopen=true,
  bookmarksnumbered=true,
  urlcolor=rltblue,
  filecolor=rltgreen,
  linkcolor=rltblue,
  backref=true,
  pagebackref=true,
  pdfpagemode=None
}

% Mathe-Pakete
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{stmaryrd}

% Verschiedene items in enumerate Umgebungen
\usepackage{enumitem}

% Für Diagramme
\usepackage[arrow,matrix,curve]{xy}

\usepackage{etex}
\usepackage{pictex}
\usepackage{graphicx}

% Theorem-Umgebung
\usepackage[hyperref,amsmath,thmmarks,thref]{ntheorem}

% keine kursiv schrift in theorems
\theorembodyfont{}


% Theoreme definieren
\theoremstyle{break}
    \newtheorem{Satz}{Satz}
    \newtheorem{SatzDef}[Satz]{Satz + Definition}
    \newtheorem{Def}{Definition}[section]
    \newtheorem{DefBem}[Def]{Definition + Bemerkung}
    \newtheorem{ErinnDefBem}[Def]{Erinnerung / Definition + Bemerkung}
    \newtheorem{ErinnDef}[Def]{Erinnerung / Definition}
    \newtheorem{DefSatz}[Def]{Definition + Satz}
    \newtheorem{Bem}[Def]{Bemerkung}
    \newtheorem{BemDef}[Def]{Bemerkung + Definition}
    \newtheorem{Prop}[Def]{Proposition}
    \newtheorem{PropDef}[Def]{Proposition + Definition}
    \newtheorem{Folg}[Def]{Folgerung}
    \newtheorem{Bsp}[Def]{Beispiele}
    \newtheorem{DefProp}[Def]{Definition + Proposition}
    \newtheorem{anBew}[Def]{Beweis}
    \newtheorem{Kor}[Def]{Korollar}
    \newtheorem{Lemma}{Lemma}
\theoremstyle{nonumberbreak}
    \newtheorem{nnBem}{Bemerkung}
    \newtheorem{nnBsp}{Beispiele}
    \newtheorem{nnSatz}{Satz}
    \newtheorem{nnFolg}{Folgerung}
    \newtheorem{Beo}{Beobachtung}
    \newtheorem{Eri}{Erinnerung}
    \newtheorem{Beh}{Behauptung}
\theoremstyle{nonumberplain}
\theoremsymbol{\ensuremath{\Box}}
    \newtheorem{Bew}{Beweis}

\newcommand{\emp}[1]{\textbf{\emph{#1}}}
\newcommand{\begriff}[1]{{\index{#1}}\emp{#1}}
\newcommand{\defeqr}[0]{\mathrel{\mathop:}=}
\newcommand{\defeql}[0]{=\mathrel{\mathop:}}

\newcommand{\folgtnach}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\xRightarrow{\text{#1}}\;}}
\newcommand{\folgtwegen}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\stackrel{#1}{\Rightarrow}\;}}
\newcommand{\equizunach}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\xLeftrightarrow{\text{#1}}\;}}
\newcommand{\equizuwegen}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\xLeftrightarrow{#1}\;}}
\newcommand{\tonach}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\xrightarrow{\text{#1}}\;}}
\newcommand{\towegen}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\xrightarrow{#1}\;}}
\newcommand{\tomit}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\xrightarrow{#1}\;}}
\newcommand{\gleichnach}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\stackrel{\text{#1}}{=}\;}}
\newcommand{\gleichwegen}[1]{\ensuremath{\DOTSB\;\stackrel{#1}{=}\;}}

\newcommand{\Abb}[5]{\ensuremath{#1:\begin{array}{ccc} #2 & \longrightarrow & #3 \\ #4 & \longmapsto & #5 \end{array}}}


\newcommand{\myref}[2]{%
\hyperref[#2]{#1~\ref*{#2}}%
}

\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\Quot}{Quot}

\DeclareMathOperator{\Kern}{Kern}
\DeclareMathOperator{\Bild}{Bild}
\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
\DeclareMathOperator{\Rat}{Rat}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Rg}{Rg}
\DeclareMathOperator{\height}{ht}
\DeclareMathOperator{\trdeg}{trdeg}
\DeclareMathOperator{\Div}{Div}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}


\newcommand{\FakRaum}[2]{
  \raisebox{0.7ex}{\ensuremath{#1}}
  \ensuremath{\mkern-3mu}\big/\ensuremath{\mkern-3mu}
  \raisebox{-0.6ex}{\ensuremath{#2}}} 

\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}    
\renewcommand{\theenumi}{(\alph{enumi})}

\newcommand{\ilim}{\mathop{\varprojlim}\limits}

\renewcommand{\OE}{O\!\!E~}
\newcommand{\nsubset}{\subset\!\!\!\!\!/~}

% Weniger Abstand nach der Ueberschrift des Inhaltsverzeichnisses
\makeatletter
\let\@my@starttoc\@starttoc
\renewcommand*{\@starttoc}[1]{%
  \addvspace{-1.5em}%
  \@my@starttoc{#1}%
}
\makeatother

% Einige Anstrengungen, um den § vor die Section-Nummer zu stellen
% \renewcommand{\thesection} allein führt zu einem Konflikt mit ntheorem-hyper
\makeatletter
\def\@seccntformat#1{\@ifundefined{#1@cntformat}%
{\csname the#1\endcsname\quad}% default
{\csname #1@cntformat\endcsname}% individual control
}
\def\section@cntformat{§\@arabic\c@section\quad}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{-1}
\title{Algebraische Geometrie II -- Sommersemester 2009\\ Prof. Dr. F. Herrlich}
\author{Die Mitarbeiter von \url{http://mitschriebwiki.nomeata.de/}}

\begin{document}
\maketitle

% Inhaltsverzeichnis
\pdfbookmark[1]{Inhaltsverzeichnis}{contents}
\setlength\parskip{0.6pt}
\tableofcontents

% Liste der benannten Saetze
\section*{Benannte Sätze}
\pdfbookmark[1]{Benannte Sätze}{contents}

\theoremlisttype{optname}
\listtheorems{Satz,SatzDef,Def,DefBem,BemDef,Prop,PropDef,Bsp,DefProp}

\setlength\parskip{\smallskipamount}

\chapter{Vorwort}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\section*{Über dieses Skriptum}
Dies ist ein Mitschrieb der Vorlesung \glqq Algebraische Geometrie II\grqq\ von Prof. Dr. F. Herrlich im
Sommersemester 09 an der Universität Karlsruhe.
Die Mitschriebe der Vorlesung werden mit ausdrücklicher Genehmigung von Prof. Dr. F. Herrlich hier veröffentlicht,
Prof. Dr. F. Herrlich ist für  den Inhalt nicht verantwortlich.
\section*{Wer}
Getippt wurde das Skriptum soweit von \dots.

\section*{Wo}
Alle Kapitel inklusive \LaTeX-Quellen können unter \url{http://mitschriebwiki.nomeata.de} abgerufen werden.
Dort ist ein von Joachim Breitner programmiertes \emph{Wiki}, basierend auf \url{http://latexki.nomeata.de} installiert. 
Das heißt, jeder kann Fehler nachbessern und sich an der Entwicklung
beteiligen. Auf Wunsch ist auch ein Zugang über \emph{Subversion} möglich.


\chapter{Affine Varietäten}
\section{Der Polynomring}

\appendix

\def\indexspace{\par\medskip}
\printindex[default][\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Vokabeln}\vspace{-1.2em}]

\end{document}
