\documentclass{article}
\newcounter{chapter}
\setcounter{chapter}{11}
\usepackage{ana}
\usepackage{mathrsfs}
\newcommand{\ud}{\mathrm{d}}

\title{Hilfsmittel aus der Funktionalanalysis}
\author{Joachim Breitner}
% Wer nennenswerte Änderungen macht, schreibt sich bei \author dazu

\begin{document}
\maketitle

In diesem Paragraphen sei $X$ stets ein Vektorraum (VR) über $\MdK$, wobei $\MdK=\MdR$ oder $\MdK = \MdC$.

\begin{definition}
Eine Abbildung $\|\cdot\|:X\to\MdR$ heißt eine \begriff{Norm auf $X$} $:\equizu$
\begin{liste}
\item[(i)] $\|x\| \ge 0\ \forall x\in X$; $\|x\| = 0 \equizu x=0$
\item[(ii)] $\|\alpha x \| = |\alpha| \|x\| \ \forall \alpha\in\MdR, x\in X$
\item[(iii)] $\|x+y\| \le \|x\| + \|y\|$ (Dreiecks-Ungleichung)
\end{liste}
\end{definition}
In diesem Fall heißt $(X,\|\cdot\|)$ ein \begriff{normierter Raum} (NR). Meist schreibt man nur $X$ statt $(X,\|\cdot\|)$.

\begin{beispiele}
\item $X = \MdK^n$, für $x=(x_1,\ldots,x_)$: $\|x\| = \left( \sum_{j=1}^n |x_j|^2 \right)^\frac12$. Analysis II $\folgt$ $(X,\|\cdot\|)$ ist ein normierter Raum.
\item $A\subseteq \MdR^n$ sei beschränkt und abgeschlossen. $X=C(A,\MdR^n)$; \\
$\|f\|_\infty = \max\{\|f(X)\|, x\in A\}$ $(f\in X)$. Dann ist $(X,\|\cdot\|_\infty)$ ein normierter Raum.
\item $X=L(\MdR^n)$. Für $f\in L(\MdR)$: $\|f\|_1 := \int_{\MdR^n} |f(x)|dx$; $\|f\|_2 := \left(\int_{\MdR^n} |f(x)|^2 dx\right)^\frac12 $;
Analysis 16.1 $\folgt$ $\|\cdot\|_1$ hat die Eigenschaft (ii) und (iii) einer Norm, $\|f\|_1\ge 0$ aber $\|f\|_1=0 \equizu f=0$ fast überall auf $\MdR^n$.\\
Es ist üblich, zwei Funktionen $f,g \in L(\MdR^n)$ als gleich zu betrachten, wenn $f=g$ fast überall. In diesem Sinne: $(L(\MdR),\|\cdot\|_1)$ ist ein normierter Raum.
\end{beispiele}

Für den Rest des Paragraphen sei $(X,\|\cdot\|)$ stets ein normierter Raum. Wie in Analysis II zeigt man:
$$ \left| \|x\| - \|y\| \right| \le \|x-y\| \ \forall x,y\in X\, $$
$\|x-y\|$ heißt Abstand von $x$ und $y$.

\begin{definition}
Sei $(x_n)$ eine Folge in X
\begin{liste}
\item $(x_n)$ heißt konvergent $:\equizu$ $\exists x\in X: \|x_n - x\| = 0\ (n\to\infty)$\\
In diesem Fall ist $x$ eindeutig bestimmt (Beweis wie in $\MdR^n$) und heißt der Grenzwert (GW) oder Limes von $(x_n)$. Man schreibt:
\[ x_n \to x \ (x\to\infty) \text{ oder } x_n \to \infty \text{ oder } \lim_{n\to\infty}x_n = x \]
\item $\sum_{n=1}^\infty x_n$ bedeutet die Folge $(s_n)$ wobei $s_n := x_1+\cdots+x_n \ (n\in\MdN)$\\
 $\sum_{n=1}^\infty x_n$  heißt konvergent $;\equizu$ $(s_n)$ ist konvergent.\\
 $\sum_{n=1}^\infty x_n$  heißt divergent $;\equizu$ $(s_n)$ ist divergent.\\
 Im Konvergenzfall: $\sum_{n=1}^\infty x_n := \lim_{n\to\infty} s_n$
\end{liste}
\end{definition}
Wie üblich zeigt man: Aus $x_n\to x$ und $y_n\to y$ folgt:
\[x_n+y_n = x + y\]
\[\alpha x_n \to \alpha x \ (\alpha \in \MdK)\]
\[\|x_n\|\to \|x\|\]


\begin{definition}
Sei $(x_n)$ eine Folge in $X$ und $A\subseteq X$
\begin{liste}
\item $A$ heißt \begriff{konvex} $:\equizu$ aus $x,y\in A$ und $t\in[0,1]$ folgt stets: $x+t(y-x) \in A$
\item $A$ heißt \begriff{beschränkt} $:\equizu$ $\exists c\ge0: \|x\|\le c \ \forall x\in A$
\item $A$ heißt \begriff{abgeschlossen} $:\equizu$ der Grenzwert jeder konvergenten Folge aus $A$ gehört zu $A$
\item $A$ heißt \begriff{kompakt} $:\equizu$ jede Folge in $A$ enthält eine konvergente Teilfolge, deren Grenzwert zu $A$ gehört.
\item $(x_n)$ heißt eine Cauchyfolge (CF) in $X$ $:\equizu$\\ $\forall \ep>0 \ \exists n_0\in\MdR: \|x_n-x_m\|<\ep \ \forall n,m\ge n_0$
\end{liste}
\end{definition}

\begin{bemerkung}
\begin{liste}
\item Wie ein Analysis II: $(x_n)$ konvergiert $\folgt$ $(x_n)$ ist eine Cauchyfolge in $X$
\item Ist $A\subseteq \MdR^n$: $A$ ist kompakt $:\equizu$ $A$ ist beschränkt und abgeschlossen (Analysis II, 2.2)
\item $A$ kompakt $\folgt$ $A$ abgeschlossen
\item $X=C[a,b]$ mit $\|\cdot\|_\infty$. Sei $(f_n)$ eine Folge in $X$ und $f\in X$. Dann $(f_n) \to f$ bezüglich $\|\cdot\|_\infty$ $\equizu$ $(f_n)$ konvergiert auf $[a,b]$ gleichmäßig gegen $f$ (Analysis  I, Übungsblatt 10, Aufgabe 37)
\end{liste}
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}
$X=C[-1,1]$ mit $\|\cdot\|_2 = \left(\int_{-1}^1|f(x)|^2dx\right)^\frac12$.
\[f_n=
\begin{cases}
-1, & 1\le x\le -\frac1n \\
nx, & -\frac1n \le x \le \frac1n \\
1, & \frac1n \le x \le 1
\end{cases}\]
In der Übung: $(f_n)$ ist eine Cauchyfolge in $X$, aber es existiert kein $f\in X: f_n\to f$ (bezüglich $\|\cdot\|_2$)
\end{beispiel}

\begin{definition}
Ein normierter RAum $X$ heißt \begriff{vollständig} oder ein \begriff{Benachraum} (BR) $:\equizu$ jede Cauchyfolge in $X$ ist konvergent.
\end{definition}

\begin{beispiele}
\item Sei $X$ und $\|\cdot\|_2$ wie im obigen Beispiel. Dann ist $X$ kein Banachraum.
\item $\MdR^n$ ist mit der üblichen Norm ein Banachraum (Siehe Analysis II)
\item $C[a,b]$ ist mit $\|\cdot\|_\infty$ ein Banachraum (Analysis I, Übungsblatt 10, Aufgabe 37)
\item $L(\MdR^n)$ ist mit $\|\cdot\|_1$ ein Banachraum (Analysis II, 18.1)
\end{beispiele}

\end{document}
