\documentclass{article}
\newcounter{chapter}
\setcounter{chapter}{1}
\usepackage{stoch}

\title{Ereignisse und Wahrscheinlichkeiten}
\author{Jonathan Picht}
% Wer nennenswerte Änderungen macht, schreibt euch bei \author dazu

\begin{document}
\maketitle

In der Stochastik werden zufallsabhängige Phänomene mathematisch modelliert
und analysiert. (z.B. $1 \times$ Würfeln)

$\Omega = $ Ergebnisraum (z.B. $\Omega = \{1,2,3,4,5,6\}$)

$A \subset\Omega$ Ereignis (z.B. $A = \{2,4,6\} \> \widehat{=}$ gerade Zahl fällt)

Ist $\omega\in\Omega$, so heißt $\{\omega\}$ \begriff{Elementarereignis}.

\begin{beispiele}
\item Zuerst wird eine Münze geworfen. Fällt Kopf, wird mit einem Würfel
geworfen, fällt Zahl, so wird nochmal mit der Münze geworfen.

$\Omega = \{K1, K2, K3, K4, K5, K6, ZZ, ZK\}$

\item Rotierende Zeiger: $\theta = 2\pi x$, $0\leq x<1$ sei der Winkel beim
Stillstand, $\Omega = [0,1)$

\begin{picture}(80,80)
\put(0,40){\vector(1,0){80}}
\put(40,0){\vector(0,1){80}}
\put(40,40){\circle{80}}
\put(40,40){\vector(1,1){20}}
\put(45,50){\makebox(0,0){$\theta$}}
\end{picture}

$A = (0,\frac{1}{4})$ ist das Ereignis ``Zeiger stoppt im rechten oberen
Quadranten''
\end{beispiele}

\begin{definition}
\begin{liste}

\item Seien $A,B\subset\Omega$ Ereignisse. So heißt \[A \cup B = AB := \{
\omega \in \Omega | \omega \in A \> \underline{\text{und}} \> \omega \in B \}
= \{ \omega \in \Omega | \omega \in A, \omega \in B \} \]
\begriff{Durchschnitt} von $A$ und $B$, \[A \cap B := \{ \omega \in \Omega |
\omega \in A \> \underline{\text{oder}} \> \omega \in B \} \]
\begriff{Vereinigung} von $A$ und $B$. Sind $A$ und $B$ \begriff{disjunkt},
d.h. $AB=\emptyset$, dann schreiben wir auch $A + B$.

$A \backslash B := \{ \omega\in\Omega|\omega\in A, \omega \notin B\}$ gesprochen: $A$
oder $B$. Spezialfall: $A = \Omega$. Dann ist $\Omega \backslash B =: B^C$. $B^C$
heißt \begriff{Komplement} von $B$.

\item Sind $\Omega_1, \Omega_2, \ldots, \Omega_n$ Ereignisräume, so ist
$\Omega_1 \times \Omega_2 \times \ldots \times \Omega_n = \{(a_1, \ldots,
a_n)|a_i \in \Omega_i, i = 1 \ldots n\}$ das \indexlabel{kartesisches
Produkt}\textbf{kartesische Produkt}.

\end{liste}
\end{definition}

\begin{beispiel}
$2\times$ Würfeln
\[\Omega = \{(i,j) | i,j \in \{1, \ldots, 6\}\} = \{1, \ldots, 6\}^2\]
\[A = \> \text{Erster Wurf ist eine 6} \> = \{ (6,i) | i \in \{1, \ldots,
6\}\}\]
\[B = \> \text{Augensumme ist max. 4} \> = \{ (i,j) \in \Omega | i+j \leq
4\}\]
\[= \{(1,1),(1,2),(1,3),(2,1),(2,2),(3,1)\}\]
\[A \cap B = \emptyset\]
\[B^C = \text{Augensumme ist größer als 4}\]
\end{beispiel}

Mit $\P(\Omega)$ bezeichnen wir die Potenzmenge von $\Omega$, d.h. die Menge
aller Teilmengen von $\Omega$ (dazu gehören auch $\emptyset$ und $\Omega$).
Wir wollen nun Ereignisse Wahrscheinlichkeiten zuordnen. Es sei $\A
\subset \P(\Omega)$ die Menge aller Ereignisse, denen wir
Wahrscheinlichkeiten zuordnen wollen. Um eine mathematisch sinnvolle Theorie
zu bekommen, können wir i.A. nicht $\A = \P(\Omega)$ wählen (später
mehr, § 4). Jedoch sollte das Mengensystem $\A$ gewisse Eigenschaften
haben:

\begin{definition}
$\A \subset \P(\Omega)$ heißt \begriff{$\sigma$-Algebra} über $\Omega$,
falls
\begin{enumerate}
\item $\Omega\in\A$
\item $A \in \A \folgt A^C \in \A$
\item $A_1, A_2, \ldots \in \A \folgt \bigcup\limits_{ i=1}^{\infty}A_{i} \in \A$
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkung}
\begin{liste}
\item Das Paar $(\Omega, \A)$ heißt \begriff{Messraum}.
\item $\P(\Omega)$ ist stets eine $\sigma$-Algebra. Ist $\Omega$ endlich
oder abzählbar unendlich, so kann $\A = \P(\Omega)$ gewählt werden.
Falls $\Omega$ nicht abzählbar ist (s. Bsp. 1.1 b)), so muss eine kleinere
$\sigma$-Algebra betrachtet werden.
\end{liste}
\end{bemerkung}

\begin{definition}
Seien $A_1, A_2, \ldots \subset \Omega$. Dann heißt
\[\limsup_{n\rightarrow\infty} A_n := \bigcap_{k=1}^{\infty}
\bigcup_{n=k}^{\infty} A_n\] der \begriff{Limes Superior} der Folge $\{A_n\}$
und \[\liminf_{n\rightarrow\infty} A_n := \bigcup_{k=1}^{\infty}
\bigcap_{n=k}^{\infty} A_n\] heißt der \begriff{Limes Inferior} der Folge
$\{A_n\}$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
Es gilt: $\omega \in \limsup\limits_{n\rightarrow\infty}A_n \equizu \forall\, k \in
\MdN \> \exists \, n \geq k: \omega \in A_n \equizu | \{n\in\MdN | \omega\in
A_n\} | = \infty$. $\limsup\limits_{n\rightarrow\infty}A_n$ ist also das Ereignis
``unendlich viele der $A_n$'s treten ein".

$\omega \in \liminf\limits_{n\rightarrow\infty}A_n \equizu \exists\, k \in
\MdN \> \forall \, n \geq k: \omega \in A_n$.
$\limsup\limits_{n\rightarrow\infty}A_n$ ist also das Ereignis ``alle bis auf
endlich viele der $A_n$'s treten ein".
\end{bemerkung}

\end{document}
