\documentclass[a4paper,DIV15,BCOR12mm]{article}
\newcounter{chapter}
\setcounter{chapter}{3}
\usepackage{ztheo}

\author{Joachim Breitner}
\title{Endliche Körper und der Satz von Chevalley}

\begin{document}
\maketitle

Schon bekannt:
\begin{enumerate}
\item $\forall p \in \MdP$ gibt es den Körper $\MdF_p = \MdZ/p\MdZ$ mit $\#\MdF_p=p$
\item Hat man ein irred. Polynom (Primpolynom) $g$ in $R = \MdF_p[X]$ mit Grad $g = n$, so ist $\overline{R}=R/gR$ ein Körper mit $q=p^n$ Elementen, der $\MdF_p$ als Teilkörper enthählt.
\item Jder endl. Körper $L$ enthält primitives $\zeta$, $L^x = L\0 = \left\{1,\zeta,...\right\}.
\end{enumerate}

\subsection{Untersuchung eines endl. Körpers $L$ mit $\#L=q$}
ord$(1)=p=$min$\left{n \in \MdN_+ | n \cdot 1_L = 0\right}$ (Ordnung in $(L,+)$, neutr. Element ist $0$, statt $x^n$ steht $nx$)
Beh.: $p \in \MdP$
Ann.: $p=uv$ zerlegbar, $1\leq u < p$, $1\leq u < p$, $uv \cdot 1 = (u\cdot 1)(v\cdot 1) = 0 \Rightarrow u\cdot 1=0$ oder $v \cdot 1 = 0$, Widerspruch.
$\Rightarrow L$ enthält $\MdF_p$, wenn man $\MdF_p \cong $Versys$_p = \left\{0,\dotsc,p-1\right\} \ni z$ nimmt und $z \cdot 1$ mit $\overline{z}$ identifiziert (inj. Ringhomomorphismus $\MdF_p \to L$, $\overline{z} \mapsto z \cdot 1$) \\
Außerdem ist $L$ ein $\MdF$-Vektorrraum, wenn die Skalarmultiplikation so erklärt wird: \\
$\alpha \in L,\overline{z} in \MdF_p:\overline{z}\alpha = (z\cdot 1) \cdot \alpha$ (VR-Axiome leicht nachprüfbar!\\
$\#L)q < \infty \Rightarrow n :=$ dim $L < \infty$.\\
LA I: Basiswechsel liefert einen VR-Isomorphismus $L \to \MdF_p^n$ \\
\Rightarrow q = \#L = \#\MdF_p^n = p^n$

\begin{enumerate}
\item Gesucht zu $n \in \MdN_+,p \in \MdP$ ein Körper mit $q=p^n$ Elementen.
\item Wie eindeutig ist $L$. (Wunsch: Je zwei solche L's sind isomorph)
\end{enumerate}
\begin{tabbing}
\underline{Idee:} \= "Kleiner Fermat" gilt in L, d.h. $\forall \alpha \in L: \alpha^q = \alpha$ \\
\> $\Rightarrow L$ besteht aus allen Nullstellen $\alpha$ von $X^q-X$ \\
\> $\Rightarrow X^q-X=\prod_{\alpha \in L}(X-\alpha)
\> Suche "große" Körper $K \supset \MdF_p$, so dass $X^q-X$ so zerfällt! \\
\> \underline{Hoffnung}: Die Nullstellen $\alpha$ von $X^q-X$ bilden dann den gesuchten Körper.
\end{tabbing}

\end{document}
