\documentclass[a4paper,DIV15,BCOR12mm]{article}
\newcounter{chapter}
\setcounter{chapter}{8}
\usepackage{ztheo}
%\usepackage{tikz}

\title{Ganzzahlige quadratische Formen}
\author{Joachim Breitner}

\begin{document}
\maketitle

\section{Grundbegriffe und Bezeichnungen}

\paragraph{Problem:} Man diskutiert die diophantische Gleichung
\[ k = ax^2 + bxy + cy^2 \quad (*)\]
Gegeben sind $a,b,z,k \in\MdZ$, gesucht ist ein $\underline{x} = (x,y)\in\MdZ^2$, für die $(*)$ gilt.

Gegeben $Q=aX^2+bXY+cY^2 \in \MdZ[X,Y]$, $a,b,c \ne 0$, mit Kurzbezeichnung $Q=[a,b,c]$. Dieses $Q$ heißt ganzzahlige binäre (wegen den 2 Variablen) quadratische ($\grad q=2$) Form.

Nun betrachtet man $Q$ als Abbildung $\MdZ^2 \to \MdZ^2$, $\underline x = (x,y) \mapsto Q(x,y)$.

\begin{definition}
\begin{enumerate}
\item $\underline x$ primitiv $\iff \ggt(x,y)=1$
\item $Q$ primitiv $\iff \ggt(a,b,c) = 1$
\item $Q$ stellt $k\in\MdZ$, $k\ne 0$ (primitiv) da $\iff \exists \underline x \in \MdZ^3$ ($\underline x$ primitiv), mit $Q(\underline x) = k$
\end{enumerate}
\end{definition}

\paragraph{Problem:} Welche Formen stellen welche Zahlen dar? $Q(\MdZ^2) =$ ?

Falls $k\in Q(\underline x)$, welche weiteren $\underline x'$ erzeugen $k=Q(\underline x')$? $Q^{-1}(\{k\})=$ ?

\begin{bemerkung}
\begin{enumerate}
\item $z\in\MdZ$, so $Q(z\cdot \underline x)= z^2 \cdot Q(\underline x)$
\item Mit $Q$ ist auch $mQ$ eine Quadratische Form ($m\in\MdZ$, $m\ne 0$)
\end{enumerate}
Wegen (1) genügt es meist, primitive Darstellungen zu betrachten.
\end{bemerkung}

Aus der Linearen Algebra ist über reelle Quadriken bekannt: Es gibt Darsellungsmatrixen $A_Q = \MdR^{2\times 2}$ mit $Q(x) = xA_Q x^\top$, wobei 
\[ A_Q = \begin{pmatrix} a & \frac b 2 \\ \frac b 2 & c \end{pmatrix}\]

\paragraph{Idee} (Gauß?) Wegen $\MdZ^2 U = \MdZ^2$ für $U\in GL_2(\MdZ)$ gilt $Q(\MdZ^2) = Q\cdot (\MdZ^2 U)$. $Q(\underline xU) = \underline xU \cdot A_Q \cdot (x U)^\top = \underline x (U A_Q U^\top) x^\top$

\begin{definition}
\begin{enumerate}
\item Zu $Q$ sei $U.Q$ die Quadratische Form mit Darstellungsmatrix $UA_QU^\top$
\item $Q$ und $Q^\top$ heißen (eigentlich) äquivalent ($Q \sim Q'$ bzw $Q \approx Q'$) $\iff \exists U\in GL_2(\MdZ)$ (bzw. $\exists I \in SL_2(\MdZ)$, wobei $SL_2(\MdZ) = \{ U\in\MdZ^{2\times 2}\mid \det U = 1\}$) mit $Q' = U.Q$.
\end{enumerate}
\end{definition}

$\sim$, $\approx$ unterscheiden sich wenig, sozusagen höchstens um eine Matrix $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}$.

\begin{bemerkung}
\begin{enumerate}
\item $1_2.Q = Q$, $U,V \in GL_2(\MdZ)$. $(UV).Q = U.(V.Q)$.\\
"`$GL_2(\MdZ)$ bzw. $SL_2(\MdZ)$ operiert auf der Menge der Quadratischen Formen"'
\item $\sim$, $\approx$ sind Äquivalenzrelationen
\item Äquivalente Formen stellen die selben Zahlen dar.
\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{beweis}
\begin{enumerate}
\item $UV.Q$: $UVA_Q(UV)^\top = U(VA_QV^\top)U^\top: U.(V.Q)$.

Folgt $Q'=U.Q$, so $U^{-1}.Q' = U^{-1}.(U.Q)=(U^{-1}U).Q = 1_2. Q =Q$.

Also ist $\sim$ symetisch: $Q\sim Q$.

Transitivität: $Q\sim Q'$, $Q'=U.Q$ und $Q'\sim Q''$, $Q'' = V.Q$, mit $U,V\in GL_2(\MdZ)$, so ist $Q''=V.(U.Q)=(VU).Q \folgt Q''\sim Q$
\end{enumerate}
\end{beweis}

\section{Die Diskriminante}

Sei $Q=[a,b,c]$ eine Quadratische Form.

\begin{definition}
$\Delta =-4 \cdot \det A_Q = b^2 - 4ac = \dis(Q) \in \MdZ$ heißt Diskriminante von $Q$.
\end{definition}

Bemerkung aus der Linearen Algebra: $\mathcal{V} = \mathcal{V}_{Q-k}(\MdR) = \{\underline x \in \MdR^2 \mid Q(\underline x) = k\}$ ist reelle Quadrik, abgesehen von ausgearteten Fällen gilt: $\Delta <0$: $\mathcal{V}$ Ellipse, $\Delta >0$, $\mathcal{V}$ Hyperbel.

\begin{beispiel}
$X^2 + 5Y^2$ Ellipse: $\Delta = 0-4\cdot 5 = -20 < 0$\\
$X^2 + -2Y^2$ Hyperbel: $\Delta = 0-4\cdot (-2) = 8 > 0$
\end{beispiel}

\paragraph{Problem:} Welche $(x,y)\in\MdZ^2$ (Gitterpunkte) liegen auf $\mathcal{V}$.

\begin{satz}[Diskriminantensatz]
Sei $Q$ eine Quadratische Form.
\begin{enumerate}
\item Ist $Q\sim Q'$, so gilt $\dis(Q) = \dis(Q')$.
\item Ist $\Delta = \dis Q$ ein Quadrat in $\MdZ \iff$ "`$Q$ zerfällt über $\MdZ$"', also $\exists u,v,w,z\in\MdZ$ mit $Q=(uX+vY)(wX+zY)$
\item Ist $\dis Q \ne 0$, so gilt 
\begin{align*}
 Q \text{ definit } &\iff \dis Q <0 \\
 Q \text{ indefinit } &\iff \dis Q > 0
 \end{align*}
\item $0\ne d\in \MdZ$ ist Diskriminante $\iff d\equiv 0,1 \mod 4$
\end{enumerate}
\end{satz}

Anwendung: $\Delta = \dis Q$ sei ein Quadrat
$Q(\underline x) = k \ne 0 \iff \exists d\in\MdZ, d\mit k$: $ux+vy=d$, $wx+zy=\frac kd$. Die Frage nach den darstellbaren $k$ läuft zurück auf a) Bestimmung aller Teiler von $k$, b) Diskussion eines ganzzahligen LSG.

Ab jetzt interessieren nur noch nichtquadratische Diskriminanten.

\begin{beweis}
\begin{enumerate}
\item[(4)] $\delta = \dis Q = b^2 - 4ac \equiv b^2 \equiv 0,1 \mod 4$. \\
$d\equiv 0 \mod 4$: $Q=[1,0,-\frac d 4]$ \\
$d\equiv 1 \mod 4$: $Q=[1,1,-\frac {1-d} 4]$ \\
Für diese Formen gilt $\dis Q = d \equiv \Delta$. Diese Form heißt "`Hauptform"' der Diskriminante.
\item[(1)] $\det UA_QA^\top = \det U \cdot \det U^\top \cdot \det A_Q = (\det U)^2 \cdot \det A_Q = \det A_Q \folgt$ Behauptung.
\item[(2)] (Skizze)
\begin{enumerate}
\item["`$\Leftarrow$"'] Nachrechnen
\item["`$\Rightarrow$"'] $\Delta = \dis Q = q^2$. Sei $t=\ggt(a, \frac {b-a} 2)$, dann (Übung):
\[ Q=(\frac a t X + \frac {b-q} {2t} Y)(t X + \frac{b+q}{2\frac at} Y) \]
\end{enumerate}
\item[(3)] $a=0\folgt \Delta > 0$, $Q=bXY + cY^2 = (bX + cY) Y$ indefinit\\
$a\ne 0$: $aQ = (aX+bY)^2 - \frac 14 \Delta Y^2$. Offensichtlich: $\Delta < 0$: definit, $\Delta > 0$: indefinit
\end{enumerate}
\end{beweis}<++>

\end{document}
